Penelitian ini berjudul studi deskriptif mengenai self-regulation pada siswa 
SMAN  X  Bandung yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket. Penelitian ini 
dilakukan untuk memeroleh gambaran mengenai self-regulation pada siswa SMAN 
 X  kota Bandung yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif dengan 
menggunakan teknik survey. Variabel penelitiannya adalah self-regulation. Teknik 
pengambilan data dilakukan pada seluruh populasi siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket, yang berjumlah 35 orang. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah berupa kuesioner yang 
yang disusun oleh peneliti berdasarkan teori self-regulation Zimmerman (Boekarts, 
2000) yang terdiri dari 55 item. Pada fase forethought terdapat 12 item yang valid 
dengan kisaran validitas 0.332-0.601. Pada fase performance terdapat 13 item yang 
valid dengan kisaran validitas 0.304-0.612. Pada fase self-reflection terdapat 9 item 
yang valid dengan  kisaran validitas 0.337-0.732. Reliabilitas alat ukur dengan 
menggunakan  Alpha Cronbach dengan nilai reliabilitas sebesar 0.685 untuk 
forethought, 0.692 untuk fase performance, dan 0.699 untuk fase self-reflection. Data 
hasil penelitian ini diolah dengan menggunakan teknik korelasi rank spearman.  
Hasil yang diperoleh dari penelitian ini adalah siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler memiliki kemampuan self-regulation yang efektif sebesar 22.85%, 
sedangkan siswa yang memiliki self-regulation kurang efektif sebesar 77.14%. Pada 
self-regulation mampu dalam fase forethought sebesar 48.57%, untuk fase 
performance or volitional control terdapat 54.28% yang efektif dan pada fase self-
reflection sebesar 51.42% efektif.  
Hasil yang diperoleh dari penelitian ini menunjukkan bahwa pada siswa yang 
aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket dengan hasil persentase terbesar adalah 
pada fase performance.  
Data yang diperoleh peneliti mengenai kemampuan self-regulation siswa 
dapat digunakan oleh guru untuk memberikan perhatian dan juga bimbingan untuk 
dapat menyeimbangkan waktu antara kegiatan akademik dengan kegiatan 
ekstrakurikuler basket. Disarankan kepada peneliti selanjutnya agar meneliti lebih 
lanjut tentang fase forethought dari siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket. 
This research is titled descriptive studies of academic of Self-Regulation at 
SMAN  X  Bandung students which enthusiastic of basketball extracurricular. 
This research is performed to obtain an overview of Self-Regulation towards of 
SMAN  X  Bandung students which enthusiastic of basketball extracurricular. 
Measuring instruments used in this research is descriptive method using 
survey techniques. The research variable is Self-Regulation. Sample selection 
techniques performed on the entire students which is active on extracurricular 
basketball, with a sample of 35 peoples. 
Measuring instruments used is a quetioner compiled by researchers based 
on the theory of Self -Regulation theory by Zimmerman ( Boekarts , 2000) which 
consists of 55 items. On the forethought phase there are 12 items is valid in the 
range of 0.332 to 0.601 , on the performance or volitonal control phase are 13 
items is valid in range of 0304 to 0612 , on the self - reflection phase there are 9 
items is invalid in the range of 0.337 to 0.732 . the reliability value of 0.685 
forethought phase reliability value of 0.692 to 0.699 for the performance and self 
correlation of technic . 
Output of this research, the student which is actives at basketball 
extracurricular have ability of effective self-regulation by 22.85%, and 77,14% is 
who have a less effective self-regulation. effectiveness of self-regulation on the 
forethought phase is 48.57%, for the performance or volitional control phase is 
54.28%, and the self-reflection phase is 51.42%. 
 Results obtained from this research show that students that are active in 
basketball extracurricular activity have the highest percentage at the performance 
phase.  
The data obtained by researcher regarding the ability of self-regulation of 
students can be used by teachers to provide attention and guidance to balance 
times between academic activities with basketball extracurricular. It is 
recommended to further researcher in order to examine about the forethought 
phase of active students who active in extracurricular basketball. 
LEMBAR JUDUL                         . i 
LEMBAR PENGESAHAN                      . ii 
ABSTRAK                            . iii 
KATA PENGANTAR                      . iv 
DAFTAR SKEMA                         . xi 
DAFTAR GRAFIK                         .xii 
Skema 1.1  Bagan Kerangka Pemikiran 
Skema 2.1.      Bentuk Triadic Self-Regulation 
Skema 2.2  Putaran Fase Self-Regulation 
Skema 3.1  Skema Rancangan Penelitian 
 Tuntutan masyarakat akan kebutuhan pendidikan membuat pendidikan terus 
berkembang sejalan dengan pembangunan nasional. Pendidikan merupakan salah 
satu faktor yang sangat penting dalam kehidupan seseorang, karena melalui 
pendidikan seseorang dapat meningkatkan kecerdasan, keterampilan, 
mengembangkan potensi diri dan dapat membentuk pribadi yang bertanggung jawab, 
cerdas dan kreatif. 
Sistem Pendidikan menekankan bahwa perspektif pembangunan pendidikan 
tidak hanya untuk mengembangkan aspek intelektual saja melainkan juga watak, 
moral, sosial, dan fisik peserta didik. Untuk hal tersebut tidak terkecuali 
pengembangan kemampuan dan membentuk watak dalam kegiatan ekstrakurikuler 
yang lebih mengandalkan inisiatif sekolah ( Undang-undang No. 20 tahun 2003). 
Ekstrakurikuler adalah kegiatan pendidikan di luar mata pelajaran dan 
pelayanan konseling untuk membantu pengembangan peserta didik sesuai dengan 
kebutuhan, potensi, bakat dan minat siswa melalui kegiatan yang secara khusus 
diselenggarakan oleh pendidik dan tenaga kependidikan yang berkemampuan dan 
berwenang di sekolah yang memiliki visi mengembangkan potensi, bakat dan minat 
secara optimal (Ditjen Dikti Tahun 2004 tentang arah profesi konseling di sekolah 
dan luar sekolah).Disisi lain kegiatan ekstrakurikuler lebih mengandalkan inisiatif 
sekolah, pengembangan ekstrakurikuler diatur dalam surat keputusan menteri No. 
125/U/2002 bab V pasal 9 ayat 2 yang harus dilaksanakan oleh sekolah. 
Di dalam sistem pendidikan terdapat pendidikan formal, pendidikan formal 
adalah kegiatan yang sistematis, terstruktur, bertingkat, berjenjang, dimulai dengan 
sekolah dasar sampai dengan perguruan tinggi dan yang setara dengannya; termasuk 
didalamnya adalah kegiatan studi yang berorientasi akademis dan umum, program 
spesialisasi, dan latihan profesional yang dilaksanakan dalam waktu yang terus-menerus, 
sedangkan pendidikan informal adalah proses yang berlangsung sepanjang usia sehingga 
setiap orang memeroleh nilai, sikap, pengetahuan, dan keterampilan yang bersumber 
dari pengalaman hidup sehari-hari, pengaruh lingkungan termasuk di dalamnya adalah 
pengaruh kehidupan keluarga, hubungan dengan tetangga, lingkungan pekerjaan dan 
permainan, pasar, perpustakaan, dan media masa (Coombs,1973). 
SMAN  X adalah salah satu lembaga pendidikan formal yang ada di kota 
Bandung, yangmemiliki visi Disiplin, berprestasi, menguasai IPTEK, berbudaya 
sehat dengan berlandaskan iman taqwa, sedangkan misi dari SMAN  X  adalah 
mengembangkan potensi warga sekolah agar berdisiplin di lingkungan sekolah, 
mengembangkan potensi warga sekolah agar berprestasi di bidang akademik maupun 
non akademik, meningkatkan potensi warga sekolah agar terampil dan cekatan 
dalam  penerapan ilmu  pengetahuan dan teknologi, meningkatkan budaya bersih dan 
sehat di lingkungan sekolah, mengembangkan potensi warga sekolah agar menjadi 
manusia yang beriman dan bertakwa dengan menumbuhkan nilai religius di 
lingkungan sekolah. 
Dalam rangka mengembangkan potensi warga sekolah, Pihak sekolah 
mengharapkan siswa yang baru masuk di SMAN  X  bisa memilih kegiatan 
ekstrakurikuler guna memberikan kegiatan positif di luar kegiatan akademik untuk 
menyalurkan minat dan bakatnya, melalui kegiatan ekstrakurikuler diharapkan siswa 
dapat mengembangkan keterampilan masing-masing siswa, sementara pihak sekolah 
memiliki kewajiban menyediakan fasilitas sesuai yang dibutuhkan termasuk secara 
moril maupun materil, misalnya mendukung secara penuh kegiatan ekstrakurikuler 
dan memfasilitasi siswa dalam melakukan kegiatan tersebut.  
Demikian halnya di SMAN  X Bandung yang memiliki banyak 
kegiatan ekstrakurikulerdiantaranya Paskibra, Futsal, Basket, Bahasa Inggris, 
PRISMAN (Pembinaan Rohani Islam), Kerohanian Kristen Rohkris, Palang Merah 
Remaja (PMR), Karya Ilmiah Remaja(KIR), Pemandu Sorak (Cheerleaders) dan 
Fotografi. Melalui kegiatan ekstrakurikuler tersebut diharapkan para siswa dapat 
lebihberminat dan termotivasi dalam mengembangkan bakatnya, sejalan dengan 
prestasi akademis sebagai tujuan utamanya. 
Dari berbagai kegiatan ekstrakurikuler tersebut, kegiatanekstrakurikuler bola 
basket merupakan ekstrakurikuler yang paling banyak peminatnya.  menurut 
pemaparan Bapak Jhr selaku pembina olahraga mengatakan bahwa sebanyak 6 orang 
putra dan 6 orang putri masuk ke SMAN  X  melalui jalur prestasi di bidang basket. 
Apabila telah datang acara turnament, guru akan memberikan ijin dispensasi untuk 
mengikuti latihan basket dan apabila ada ujian susulan guru akan memberikan ujian 
susulan bagi siswa yang mengikuti ijin dispensasi tersebut.  
Perbedaan siswa yang mengikuti olahraga basket dengan ekstrakurikuler 
lainnya adalah siswa diharuskan memiliki stamina yang baik karena jadwal latihan 
akan menguras tenaga tetapi siswa dituntut tetap mengikuti kegiatan belajar yang 
telah ditetapkan oleh pihak sekolah. Dari prestasi yang diraih oleh siswa dalam 
ekstrakurikuler ini, siswa memiliki bekal untuk masuk perguruan tinggi yang cukup 
baik di Bandung melalui jalur prestasi basket tersebut. 
Kegiatan ekstrakurikuler bola basket di SMAN X  mulai dirintissejak tahun 
2005 dengan melibatkan beberapa pelatih yang telah memiliki prestasi di kancah 
nasional, yang sengaja didatangkan dari Jakarta serta memiliki keinginan yang serius 
untuk  mengembangkan prestasi olahraga bola basket di SMAN  X . Sejak saat itu 
sekolah ini memerlihatkan keunggulan dalam  olah raga bola basket. Buah dari kerja 
keras tersebut akhirnya diraih pertama kali pada tahun 2006 yaitu SMAN X  meraih 
juara I pada pertandingan bola basket se-Kota Bandung,  pada tahun 2007 juara I  
pertandingan bola basket se-Jawa Barat dan di tahun 2010 berhasil menembus 
tingkatNasional, walaupun prestasi di tingkat Nasionalbelum cukup berarti akan 
tetapi kehadiran dan prestasi yang diraih sudah bisa mewakili masyarakat Jawa Barat 
dan mengharumkan nama sekolah. Menurut Kepala Sekolah SMAN  X  Bandung,  
Drs. Asep Turniawan, sejak SMAN  X Bandung berdiri tahun 1975 masyarakat 
telah mengenalnyasebagai sekolah yang memiliki prestasi yang membanggakan 
salah satu prestasi diraih oleh 3 orang siswi dan 4 orang siswa SMAN  X yang 
menjadi duta Kota Bandung dalam kegiatan olah raga Bola Basket berlaga ke 
Negara Malaysia dan Amerika di ajang DBL (Development Basketball 
League)kompetisi yang sangat bergengsi bagi pelajar yang gemar basket 
(http://tenexgen.wordpress.com/link/dblindonesia-com-situs-resmi-dbl-indonesia/.) 
Keberhasilan ini tentunya diraih atas disiplin dan kerja keras serta dorongan 
dari semua pihak tanpa kecuali, termasuk dari  pihak sekolah terhadap para siswa 
SMAN  X yang tergabung dalam kegiatan olah raga Bola Basket, penerapan metoda 
latihan yang terstruktur, terarah dan terencana pada setiap latihan yang dilaksanakan 
setiap hari senin, rabu untuk para siswi sedangkanselasa dan kamis untuk siswa. 
Kegiatan ini dilaksanakan pada sore hari ketika siswa tidak lagi berurusan dengan 
tugas akademik. 
Khusus untuk hari jumat latihan dilaksanakan diLapangan GOR Pajajaran, 
jam 1 untuk siswi dan jam 3 untuk siswa. Esktrakurikuler ini diikuti oleh seluruh 
anggota mulai dari kelas 1,2 dan 3, kalaupun ada anak kelas 3 yang menjadi pemain 
inti pada saat akan mengikuti event tetap saja prioritasnya persiapan Ujian Negara 
(UN). 
Dari hasil survey terhadap 10 orang siswa SMAN  X  Bandung yang 
mengikuti kegiatan ekstrakurikuler, sebanyak 70% (7 orang)diantaranya mengalami 
hambatan dalam membagi waktu antara kegiatan ekstrakurikuler dengan kegiatan 
akademik. Siswa merasa malas apabila harus mengerjakan tugas akademiknya, dan 
lebih senang menghabiskan waktu di kegiatan ekstrakurikulernya. Kerap kali, siswa 
mencontek pekerjaan rumah kepada temannya hanya untuk mendapatkan nilai. 
Karena jadwal latihan untuk persiapan pertandingan mengharuskan siswa dispensasi, 
hal ini membuat siswa harus menunda pengerjaan tugas sekolah sehingga tugas tidak 
pernah selesai atau terlambat, serta adanya kesenjangan waktu antara kegiatan 
akademik dengan kegiatan ekstrakurikuler dimana aktivitas ekstrakurikuler basket 
cenderung lebih banyak menyita waktu dan pada akhirnya mereka kebingungan 
dalam menentukan pilihan kegiatan mana yang harus diprioritaskan. 
Dalam menghadapi tantangan, para siswa di tuntut untuk dapat memiliki 
pengaturan diri yang baik yang disebutself-regulation.Apabila siswa memiliki self-
regulation maka siswa mampu memersiapkan diri dengan merencanakan jadwal 
pelajaran serta mampu menetapkan target-target kegiatan akademik maupun 
ekstrakurikuler, sehingga dengan kondisi yang seperti itu siswa mampu menjalani 
dan bahkan bisa mencapai hasil yang optimal dalam proses belajar. 
Self-regulation merujuk pada diri yang dihasilkan berdasarkan pemikiran-
pemikiran, perasaan-perasaan, dan tindakan-tindakan yang terencana dan secara 
bersiklus diadaptasi untuk mencapai tujuan personal. Regulasi diri sangat erat 
hubungannya dengan lingkungan, perilaku dan individu itu sendiri, self-
regulationterdiri dari tiga fase yaituforethought, performance  atau volitional 
control, dan self reflection. Ketiga fase ini merupakan siklus yang akan berulang 
ketika siswa sudah memasuki fase self-reflection yang hasilnya akan menjadi sumber 
forethought selanjutnya (Zimmerman,1995). 
Berdasarkan hasil wawancara dengan 10 orang siswa yang aktif di kegiatan 
ekstrakurikuler diperoleh 40% (4 orang) secara terus-terang mengakui bahwa jadwal 
latihan bola basket terbilang ketat dan teratur, sehingga sesudahnya siswa ini merasa 
kelelahan yang cukup berarti. Rasa lelah sehabis latihan biasanya diatasi dengan cara 
beristirahat. Waktu istrahat inilah yang seringkali menggunakan waktu belajar atau 
waktu untuk mengerjakan tugas-tugas sekolah di rumah sehingga tugas-tugas 
sekolah menjadi terbengkalai, atau siswa mengaku sering mengerjakan tugas di 
dalam kelas pada saat pelajaran lain sedang berlangsung dan atau kerap kali 
menyontek kepada temannya agar cepat selesai. 
Berdasarkan survey terhadap 10 orang siswa, 60% (6 orang) mengaku dapat 
membagi waktu antara kegiatan ekstrakurikuler bola basket dengan jadwal 
belajarnya. Siswa ini membuat jadwal perencanaan secara terencana antara kegiatan 
basket dengan akademiknya agar tidak berbenturan. Apabila mendapatkan tugas dari 
sekolah maka siswa secara konsisten akan mengerjakannya di rumah walaupun 
hingga larut malam, atau terkadang menanyakan hal-hal yang dianggap sulit kepada 
temannya sesama pemain basket saat berada di tempat latihan bola basket untuk 
kemudian dikerjakan bersama-sama. Siswa yang dapat membagi waktu antara 
kegiatan akademik dengan ekstrakurikuler basketnya masih sempat meluangkan 
waktu untuk membaca materi pelajaran untuk persiapan ulangan walaupun sedang 
berada di tempat latihan basket. Dispensasi dari pihak sekolah yang siswa dapatkan 
untuk mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket tidak mengganggu jadwal siswa 
untuk tetap belajar di rumah walaupun diakui kurang maksimal.  
Self-regulation termasuk faktor  internal  yang  ada dalam  diri  individu  itu  
sendiri.  Faktor   internal  inilah  yang  memiliki  andil  cukup besar  untuk  
memunculkan  dorongan  bagi  seseorang  dalam  mencapai  tujuannya (Zimmerman, 
1995). Dalam pelaksanaannya, kegiatan ekstrakurikuler di bidang olah raga bola 
basket yang diselenggarakan oleh SMAN  X   Kota Bandung tentu saja bukan tanpa 
hambatan. Hal ini menarik perhatian penelitiuntuk meneliti lebih jauh lagi kegiatan 
self-regulation akademik para siswa terutama bagi siswa yang mengikuti kegiatan 
bola basket di sekolah tersebut, dengan mengangkat judul  studi deskriptif mengenai 
self-regulation akademik pada siswa SMAN  X  Bandung yang aktif kegiatan 
ekstrakurikuler basket. 
 Ingin mengetahui gambaran regulasi diri pada siswa SMAN  X  Bandung 
yang sedang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket. 
 Untuk memeroleh gambaran mengenai regulasi diri pada siswa yang aktif 
berkegiatan ekstrakurikuler basket. 
 Untuk mengetahui gambaran self-regulation berdasarkan fase-fasenya secara 
keseluruhan siswa SMAN  X  Bandung yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket. 
1. Memberi informasi bagi ilmu psikologi, khususnya psikologi pendidikan 
mengenai regulasi diri pada siswa. 
2. Memberikan informasi bagi peneliti lain yang ingin meneliti lebih lanjut 
mengenai regulasi diri. 
Hasil penelitian ini diharapkan dapat berguna bagi berbagai pihak, antara 
lain : 
1. Memberikan informasi kepada siswa yang mengikuti kegiatan 
ekstrakurikuler basket mengenai regulasi diri mereka sehingga siswa 
dapat lebih mengefektifkan proses regulasi diri untuk mencapai goal yang 
telah ditentukan. 
2. Memberikan informasi bagi guru untuk dimanfaatkan dalam 
membimbing siswa yang memiliki nilai akademik yang rendah. 
 Siswa SMA yang rata-rata berada di usia 15-18 tahun mengalami tahapan 
peralihan dari masa anak-anak menjadi remaja, pada usia tersebut tugas 
perkembangan yang dimilikinya sudah berkembang sesuai dengan tahap 
perkembangannya. Pada tahap ini siswa SMA mengalami masa transisi yang 
mencakup proses perubahan biologis, kognitif dan sosioemosional (Santrock, 2003). 
 Secara kognitif, siswa telah memiliki kemampuan untuk berpikir secara 
mandiri mengenai bagaimana dirinya memersiapkan diri menjadi individu dewasa 
yang matang dan mampu mengarahkan dirinya sendiri pada tujuan masa depannya 
dalam berbagai bidang kehidupan. Seperti halnya, siswa SMAN  X  Bandung yang 
aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket. Siswa yang memiliki tanggungjawab dalam 
bidang akademik, dapat membagi waktunya dengan jadwal latihan basket dan 
terkadang siswa diharuskan memenuhi setiap acara yang diselenggarakan oleh 
ekstrakurikuler baik itu kompetensi ataupun hanya pertandingan persahabatan. Siswa 
diharapkan mampu mengatur waktunya di bidang akademik seperti memenuhi 
kehadiran di dalam kelas sesuai dengan jadwal dan aturan yang telah ditetapkan oleh 
pihak sekolah, mengulas pelajaran yang telah diajarkan, mengerjakan tugas-tugas 
yang diberikan oleh guru. Dalam mengambil keputusan untuk mengikuti kegiatan 
jadwal ekstrakurikuler basket yang padat, siswa pun mendapatkan pengalaman atau 
pemahaman sebagai feedback yang membuat siswa berpikir kembali mengenai usaha 
pencapaian tujuan mereka, yaitu mendapatkan nilai di atas rata-rata dan juga naik 
kelas. Proses penyesuaian usaha atau tindakan yang dilakukan oleh siswa SMAN 
 X  saat ini, dapat dilihat melalui self-regulation yang dimiliki mereka. Menurut 
Zimmerman, 2000. Self-regulation mengacu pada kemampuan untuk berpikir, 
merasakan dan bertindak yang direncanakan dan berulang-ulang diadaptasikan 
terhadap pencapaian tujuan. 
Self-regulation dapat diartikan sebagai pikiran diri yang terus berkembang, 
perasaan dan tindakan yang digerakkan dari dalam diri yang telah direncanakan dan 
secara berulang-ulang diadaptasi dengan pencapaian tujuan individu (Zimmerman 
dalam Boekaerts, 2000).Self-regulation berhubungan erat dengan diri siswa sebagai 
individu, tindakan/perilakunya (behavior) dan juga lingkungan mereka berada. 
Ketiga hal tersebut saling memengaruhi sehingga membentuk siklus pikiran dan 
tindakan siswa. Mereka merencanakan hal-hal yang akan dia lakukan, melakukan 
rencana tersebut, melihat reaksi dan pengaruh lingkungan terhadap tindakan yang 
dilakukannya, kemudian kembali siswa memikirkan langkah yang harus dilakukan 
selanjutnya. 
Berdasarkan perspektif social cognitive, proses self-regulation digambarkan 
dalam tiga fase triadic : Fase forethought (perencanaan), performance or volitional 
control (pelaksanaan), self-reflection (proses evaluasi). Fase forethought berkaitan 
dengan proses-proses yang berpengaruh yang mendahului usaha untuk bertindak dan 
juga meliputi proses dalam menentukan tahap-tahap untuk mencapai tujuan yang 
telah ditetapkannya. Pada fase ini siswa menyusun rencana membagi waktu mereka 
dimana siswa juga masih dapat meluangkan waktu untuk berperan aktif dalam 
kegiatan ekstrakurikuler basket tanpa harus mengorbankan waktu sekolahnya. Fase 
forethought ini terbagi menjadi dua kategori yaitu, task analysis dan self-
motivationbeliefs. 
Di dalam fase forethought terdapat kategori task analysis yang dijelaskan 
melalui dua bentuk yaitu goal setting dan strategic planning. Bentuk pertama adalah 
menetapkan tujuan (task analysis), yang berpengaruh pada pengambilan keputusan 
mengenai langkah-langkah selanjutnya. Pada siswa yang aktif di kegiatan 
ekstrakurikuler basket dan memiliki status pelajar, mampu menetapkan tujuan yang 
sejalan dengan tugas dan tanggungjawabnya seperti memiliki target untuk 
mendapatkan nilai yang maksimal di setiap mata pelajaran, mempunyai target untuk 
mendapatkan nilai yang memuaskan serta mendapatkan rangking di kelasnya. Untuk 
mendapatkan nilai yang maksimal di dalam kelas, siswa yang aktif di kegiatan 
ekstrakurikuler basket mulai merencanakan cara membuat jadwal belajar dan 
membuat catatan-catatan pribadi untuk mengatur jadwal belajar dan latihan 
(strategic planning). 
Kategori kedua dari forethought adalah self- motivation beliefs. Keterampilan 
regulasi diri akan menjadi kecil jika siswa tidak dapat memotivasi diri mereka 
sendiri untuk melakukannya. Self-motivation beliefs terbagi dalam empat bentuk 
yaitu, keyakinan diri (self-efficacy), harapan tentang hasil akhir (outcome 
expectation), minat intrinsic atau penilaian (intrinsic interest or valuing), dan 
orientasi tujuan (goal orientation). Bentuk pertama tentang keyakinan diri (self-
efficacy) merujuk pada kepercayaan diri mengenai memberi arti untuk belajar atau 
melakukan suatu hal secara efektif. Siswa yang aktif dalam kegiatan ekstrakurikuler 
basket merasa yakin dan mampu untuk berkonsentrasi dalam mengikuti setiap 
pelajaran di kelas, selain itu mereka pun merasa yakin dapat mengikuti kegiatan 
ektrakurikuler basketnya tanpa harus mengganggu kegiatan belajar, dan memiliki 
nilai yang baik di dalam kelasnya maupun mendapatkan prestasi di kegiatan 
basketnya.  Bentuk yang kedua adalah harapan akan hasil akhir yang merujuk pada 
kepercayaan mengenai akhir performa yang hebat (outcome expectation), siswa yang 
aktif dalam kegiatan ekstrakurikuler basket berharap apa yang telah dilakukannya 
secara maksimal dapat bermanfaat dan menghasilkan sesuatu yang diharapkan oleh 
dirinya seperti mendapatkan rangking di dalam kelas, ataupun dalam kegiatan 
ekstrakurikuler dapat meraih prestasi. 
Bentuk yang ketiga minat intrinsic atau penilaian (intrinsic interest or value), 
dimana motivasi siswa untuk mendapatkan nilai pelajaran yang baik dan mengikuti 
kegiatan ekstrakurikuler basket dari diri mereka sendiri. Siswa yang aktif 
berkegiatan ekstrakurikuler ingin mengerjakan semua tugas di kelas dengan nilai 
terbaik dan membuktikan bahwa mereka mampu menyelesaikannya dengan nilai 
yang memuaskan. Selain itu, siswa pun ingin mengikuti ekstrakurikuler basket 
karena keinginan dari diri sendiri, dan ingin memiliki prestasi diluar bidang 
akademiknya. 
Bentuk keempat adalah orientasi tujuan (goal orientation), dimana siswa 
memiliki orientasi tujuan pada tugas. Siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
lebih fokus untuk belajar, mengulang kembali pelajaran di rumah, mendapatkan nilai 
ulangan yang memuaskan. Selain itu siswa masih dapat mengikuti setiap jadwal 
latihan basket, konsentrasi dalam kegiatan tersebut. 
Fase kedua yaitu performance or volitional control meliputi tipe-tipe yang 
terjadi selama usaha motorik tersebut berlangsung dan berdampak pada perhatian 
tindakan yang dilakukan. Pada fase ini, siswa mengarahkan dirinya dan membuat 
usaha untuk dapat menjalankan antara akademik dengan kegiatan 
ekstrakurikulernya. Disamping itu, siswa yang aktif di kegiatan ekstrakurikuler 
memerhatikan cara mereka melakukan apa yang sedang dikerjakan. Fase ini terbagi 
menjadi dua kategori yaitu self-control dan self-observation. 
Kategori pertama adalah self-control yang terbagi menjadi empat bentuk 
yaitu self-instruction, imagery, attention focusing, dan task strategies. Bentuk 
pertama adalah self-instruction yang melibatkan proses yang terjadi baik yang 
terlihat maupun yang terselubung saat siswa melakukan tugasnya. Siswa akan 
mengontrol dirinya agar fokus terhadap tujuan yang ingin dicapainya seperti 
menjalankan kegiatan-kegiatannya sesuai dengan jadwal yang telah dibuat 
sebelumnya, siswa yang aktif di kegiatan ekstrakurikulernya akan mengarahkan 
dirinya untuk melakukan tugas dan tanggungjawab sebagai siswa yang aktif, seperti 
tetap mengarahkan dirinya untuk mengerjakan tugas di dalam kelas setelah selesai 
latihan basket (self-instruction). 
Bentuk yang kedua adalah imagery atau pembentukan gambaran mental. 
Pada siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket dapat memeroleh prestasi 
di basket dan memiliki rangking di dalam kelas. Bayangan yang diciptakan siswa ini, 
membantu siswa untuk tetap fokus mengejar prestasi di dalam kelas sesuai dengan 
bayangan siswa. Bentuk yang ketiga dari self-control adalah attention focusing yaitu 
mengkonsentrasikan diri pada satu hal dan mengabaikan hal yang lainnya. Pada 
siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket mampu memfokuskan diri pada 
saat latihan ataupun belajar tanpa mengalihkan perhatian pada gangguan seperti 
bermain dengan teman-teman di dalam kelas maupun bercanda pada saat latihan 
basket.  
Bentuk keempat adalah task strategies yang dapat membantu mempelajari 
dan melaksanakan tugas dengan menyerdehanakan suatu tugas menjadi bagian-
bagian penting dan menyusun kembali bagian-bagian tersebut secara bermakna. 
Siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket, mengetahui bagaimana cara 
terbaik untuk menyelesaikan tugas sekolah dan latihan basket. Misalkan, membuat 
catatan yang rapih dan teratur setiap tugas, membuat jadwal waktu belajar dan 
latihan basket, memikirkan antisipasi masalah yang diperkirakan dapat terjadi seperti 
jadwal latihan dan ulangan bentrok, dan lain sebagainya.  
Selanjutnya, kategori dalam performance or volitional control adalah self-
observation. Self-observing, mengacu pada penelusuran seseorang terhadap aspek-
aspek yang spesifik dari performance yang mereka tampilkan, kondisi sekelilingnya 
dan akibat yang dihasilkannya (Zimmerman & Paulsen, 1995 dalam Boekarts, 2000). 
Bentuk pertama yang dilakukan dalam self-observation adalah self-recording. 
Teknik ini secara umum dapat meningkatkan secara pesat kedekatan, kebermaknaan, 
ketepatan, dan daya tarik dari feedback. Siswa yang aktif di kegiatan ekstrakurikuler 
akan mengamati hal yang telah dialaminya selama melakukan tugas dan 
tanggungjawab seperti mengingat hal yang dapat menghambat maupun mendukung 
dalam pengerjaan tugas akademik maupun pada saat latihan (self-recording). 
Bentuk yang kedua yaitu self-experimentation, ketika observasi mengenai 
perilaku siswa menyediakan informasi yang pasti maka siswa dapat melakukan 
percobaan sendiri yang secara sistematik memvariasikan aspek-aspek fungsi diri. 
Siswa yang memiliki kegiatan ekstrakurikuler basket yang efektif untuk meregulasi 
diri, setelah mengetahui pola yang ada pada dirinya maka siswa mencoba untuk 
melakukan tindakan yang siswa anggap dapat mengefektifan pembagian waktu 
antara kegiatan akademik dengan ekstrakurikuler basket. Penetapan tujuan yang 
dilakukan pada fase forethought mempermudah self-observation, karena tujuannya 
terfokus pada proses yang spesifik dan terhadap kejadian di sekelilingnya.  
Fase yang ketiga dalam regulasi diri adalah self-reflection yang meliputi proses yang 
terjadi setelah suatu usaha dilakukan dan pengaruh dari respon siswa terhadap 
pengalamannya tersebut. Di tahap ini, siswa mengevaluasi dari tindakan mereka 
dengan rencana yang telah dibuat sebelumnya. Hasil evaluasi ini digunakan untuk 
membuat rencana sebelumnya, kemudian kembali ke fase forethought. Kategori 
dalam self-regulation yaitu self-judgment dan self-reaction, self-judgment memiliki 
dua bentuk yang terdiri dari self-evaluation dan causal attribution sedangkan self-
reaction terdiri dari self-satisfaction/affect dan adaptive-defensive. Siswa yang 
berencana untuk menggunakan strategi khusus selama forethought dan menerapkan 
strategi khusus tersebut selama performance lebih mungkin untuk menjelaskan 
kegagalan dengan strategi tersebut daripada kemampuan diri yang rendah, yang 
dapat mengecewakan secara pribadi (Zimmerman & Kitsantas, 1997). 
Self-evaluative dan attributional self-judgments terkait erat dengan dua 
bentuk utama dari self-reactions: self-satisfaction dan adaptive inferences. Self-
satisfaction meliputi persepsi mengenai kepuasan dan ketidakpuasan dan perasaan 
yang berkaitan erat dengan hasil yang dicapai seseorang, hal ini penting karena 
siswa melakukan rangkaian tindakan yang menghasilkan kepuasan dan perasaan 
positif, dan menghindari rangkaian tindakan yang menghasilkan ketidakpuasan dan 
perasaan negative, karena anxiety (Bandura, 1991). Ketika self-satisfaction dibuat 
dengan syarat harus mencapai tujuan yang ditentukan, orang memberi arah untuk 
tindakan-tindakannya dan menciptakan self-incentives untuk bertahan dalam 
usahanya. Tingkat self-satisfaction seseorang juga tergantung pada nilai intrinsik 
atau pentingnya tugas. 
Siswa yang memiliki kegiatan ekstrakurikuler basket yang efektif untuk 
meregulasi diri, dapat merasakan kepuasan atas usaha dan pelaksanaan strategi 
meskipun terdapat kegagalan karena siswa dapat mencapai tujuan mereka, dengan 
dapat bekerja dengan membagi waktu antara kegiatan ekstrakurikuler basketnya dan 
akademik. Sedangkan siswa yang aktif dalam kegiatan ekstrakurikuler basket yang 
kurang efektif untuk meregulasi diri merasa tidak puas dan cenderung untuk 
menyalahkan diri akibat kurangnya kemampuan diri, sehingga siswa cenderung 
merasakan perasaan negatif. 
Adaptive atau defensive inferences adalah kesimpulan mengenai bagaimana 
siswa mempunyai kebutuhan untuk mengubah pendekatan regulasi diri siswa ketika 
membagi waktu antara kegiatan akademik dengan kegiatan ekstrakurikuler basket. 
Adaptive inferences penting karena mengarahkan seseorang pada bentuk 
pelaksanaan self-regulation baru dan secara potensial lebih baik, seperti mengubah 
hirarki tujuannya atau memilih strategi yang efektif (Zimmerman & Martinez-
Pons,1992). Dari penilaian yang siswa peroleh tersebut maka akan memunculkan 
reaksi terhadap hasil kerja yang diperoleh apabila adaptive-inferences maka siswa 
akan memiliki reaksi terhadap hasil kerja yang telah diperoleh, begitu sebaliknya 
apabila adapted inferences maka siswa akan mencari strategi baru untuk 
mengerjakan tugas agar waktu antara tugas akademik dengan ekstrakurikuler 
basketnya dapat berjalan seimbang dan waktu yang digunakan lebih efisien dan 
sebaliknya jika defensive inferences maka siswa akan mengembangkan reaksi yang 
menghindari ketidakpuasan yang lebih besar seperti tidak mengikuti kegiatan 
ekstrakurikuler basket karena nilai raport yang siswa peroleh menurun (adaptive or 
defensive inferences).     
Secara umum, lingkungan sosial dan fisik dipandang oleh para peneliti 
kognitif sosial sebagai suatu sumber untuk meningkatkan forethought, 
performanceor volitional control dan self-reflection. Lingkungan sosial dan fisik 
dapat memengaruhi proses-proses forethought dan fase performance (Zimmerman, 
2000). Mengingat alat ukur self-regulation ini dipakai oleh siswa yang aktif 
berkegiatan ekstrakurikuler basket, dan penulis memandang self-regulation itu 
sepenuhnya dipengaruhi oleh siswa yang mengikuti kegiatan akademik dan 
ekstrakurikuler. Selanjutnya faktor-faktor ini tidak akan ditindaklanjuti dan 
diaplikasikan ke alat ukur ini. 
Menurut Bandura & Kupers (Boekaerts, 2000) siswa yang aktif dalam 
kegiatan ekstrakurikuler memberikan penghargaan terhadap pencapaian prestasi 
akan lebih berhasil daripada siswa yang aktif dalam kegiatan ekstrakurikuler yang 
melakukan aktifitas yang sama tanpa pendorong pada self-administered incentive 
(dorongan yang timbul dari dalam diri sendiri). Misalnya saja siswa yang aktif dalam 
kegiatan ekstrakurikuler yang melakukan tugas dan tanggungjawab dengan sesuai 
maka akan mendapatkan prestasi di sekolah maupun di dalam kegiatan di 
ekstrakurikuler, berbeda halnya dengan siswa yang tidak berkeinginan untuk 
melakukan sesuai dengan tugas dan tanggungjawabnya, siswa akan mengerjakan 
tugas maupun tanggungjawab dengan kurang efektif (Zimmerman, 2002). Skema 
kerangka pikir dapat dilihat melalui bagan berikut ini : 
Self-Regulation 
 Self Motivational beliefs Self Observational 
     Self-Judgment 
      Self-Reaction 
Self-Reflection 
1. Siswa yang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket memiliki self-
regulation yang berbeda-beda. 
2 Siswa yang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket memiliki fase 
forethought, performance, self-reflection yang berbeda-beda. 
3 Siswa yang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket memiliki fase 
forethought yang berbeda-beda. 
4 Siswa yang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket memiliki fase 
performance yang berbeda-beda. 
5 Siswa yang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket memiliki fase self-
reflection yang berbeda-beda. 
 Perspektif sosial-kognitif memandang self-regulation sebagai interaksi antara 
proses triadic dari personal, behavior dan environment (Bandura dalam 
Boekaerts,2000).Self-regulation diartikan sebagai pikiran diri yang terus 
berkembang, perasaan dan tindakan yang digerakkan dari dalam diri yang telah 
direncanakan dan secara berulang-ulang diadaptasi dengan pencapaian tujuan 
individu.  Definisi self-regulation ditinjau dari tindakan dan proses yang covert yang 
keberadaan dan kualitasnya tergantung dari kualitas kemampuan dan motif, 
dibedakan dari definisi yang menekan pada trait, ability, dan stage-stage kompeten 
yang tunggal. Definisi proses dapat menjelaskan mengapa seseorang dapat mengatur 
dirinya pada satu tipe perilaku tetapi tidak pada tipe yang lain. Perumusan personal 
agency ini juga dapat dibedakan dari pandangan metacognitif  yang ditegaskan 
hanya menurut kondisi pengetahuan dan penalaran deduktif. Meskipun kemampuan 
metacognitif memegang peranan penting, namun self-regulation juga bergantung 
pada self-belief dan reaksi afektif, seperti keraguan, ketakutan mengenai konteks 
tingkah laku yang spesifik (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000).Self-process yang 
berkaitan secara kontekstual memang telah terbukti sangat cocok untuk menjelaskan 
berbagai variasi dalam personal motivation untuk Self-regulation seseorang 
(Bandura, 1997; Pajers & Miller, 1994; Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). 
 Self-regulation dideskripsikan sebagai sebuah siklus karena feedback dari 
tingkah laku sebelumnya digunakan untuk membuat penyesuaian usaha atau 
tindakan yang dilakukan saat ini. Penyesuaian saat itu sangat penting karena faktor-
faktor personal, behavior, dan environment secara kontan selalu berubah selama 
proses belajar dan bertingkah laku, serta harus diobservasi atau dimonitor dengan 
menggunakan tiga rangkaian self oriented loops. 
 Behavioral Self-Regulation terdiri dari self-observing dan secara strategis 
menyesuaikan perilakunya. Self-regulation covert melibatkan monitoring dan 
adjusting, kognitif dan afektif seperti halnya dalam mengingat dan merelaksasi. 
Keakuratan dan kekonstanan seorang learner self monitoring secara langsung 
berpengaruh terhadap keefektivitas terhadap penyesuaian strategi self-belief.  
Berbeda dari rangkaian close loops yang bersifat reaktif dalam membatasi sebuah 
standar untuk tidak berubah, melainkan meningkatkan performance untuk bergerak 
sedekat mungkin pada standar yang telah ditentukan (Locke dalam Boekaerts, 2000), 
open loops secara proaktif yang meningkatkan ketidaksesuaian tingkah laku dengan 
pencapaian tujuan dan melihat lebih banyak tantangan pekerjaan. Jadi self-regulation 
melibatkan proses triadic yang secara proaktif dan juga reaktif untuk mencapai 
personal goal.    
 Covert Self-regulation  Behavioral  
Self-Regulation 
     Self-Regulation 
Skema 2.1. Bentuk Triadic Self-Regulation 
 Telah dibicarakan bahwa setiap orang berusaha untuk meregulasi fungsi 
dirinya dengan berbagai cara untuk mencapai goal atau tujuan dalam hidup dan 
merupakan hal yang kurang tepat untuk membicarakan tentang individu yang tidak 
dapat meregulasi diri atau bahkan tidak tepat untuk individu yang memiliki self-
regulation (Winne,1997). Dari perspektif ini, apa yang membedakan bentuk self-
regulation yang efektif dan tidak efektif selain dari kualitas dan kuantitas dari proses 
self regulatory. Proses yang paling efektif telah diidentifikasikan melalui berbagai 
sumber empiric yang berbeda, termasuk wawancara dengan para ahli yang dikenal 
sukses dan self-discipline mereka (e.r., Ericsson & Lehman, 1996; Zimmerman & 
Martinez-Pons, 1986,1988), studi klinis yang mengalami disfungsi self-regulation 
individu-individu (Watson & Tharp, 1993), dan penelitian eksperimental mengenai 
metode personal selama ada tuntutan dari pelaksanaan tugas-tugas (Kanfer & 
Ackerman, 1989; Kuhl, 1985). Isu yang terpenting adalah untuk mengerti bagaimana 
proses ini berhubungan secara struktural dan berulang secara terus menerus.  
 Berdasarkan presfektif social cognitive, proses self regulation dan dengan 
keyakinan yang mengikutinya digambarkan dalam tiga fase perputaran: Fase 
forethough (perencanaan), performance or volitional control (kehendak, dan self-
reflection/ proses refleksi diri). Forethought berkaitan dengan proses-proses yang 
berpengaruh yang mendahului usaha untuk bertindak dan menentukan tahap-tahap 
untuk mencapai usaha tersebut. Performance or volitional control meliputi proses-
proses yang terjadi selama usaha motorik tersebut berlangsung dan berdampak pada 
perhatian dan tindakan yang dilakukan. Self-reflection meliputi proses yang terjadi 
setelah suatu usaha dilakukan dan pengaruh dari respon individu terhadap 
pengalamannya tersebut. Pada self-reflection ini, termasuk pada pengaruh 
forethought terhadap usaha-usaha motorik berikutnya jadi melengkapkan siklus self-
regulatory. 
 Skema 2.2 Putaran Fase Self-Regulation 
A. Forethought Phase 
Terdapat dua kategori yang berbeda saling berhubungan erat dengan 
forethought. 
1. Task analysis 
2. Self-Motivation beliefs 
forethought Self-reflection 
   Struktur fase dan Sub-subproses pada self-regulation 
Fase putaran self-regulation 
Inti dari task analysis meliputi penentuan goal (the setting of goal). Goal setting ini 
berkenaan dengan pengambilan keputusan dalam hal hasil belajar atau perilaku yang 
spesifik seperti mengatasi masalah dalam persoalan matematika selama proses belajar 
berlangsung (Locke dan Lathan, 1990, dalam  Boekaerts,2000). Goal system dari 
individu yang memiliki self-regulation yangtinggi tersusun secara hirarki, dan proses 
goal-goal tersebut akan dijalankan sebagai regulator (pengatur) untuk mendapatkan 
tujuan atau hasil yang sama dengan hasil yang pernah dicapai. Proses sub goal tidak 
hanya sekedar mengecek angka pada jalur untuk memperoleh hasil yang tinggi; 
Forethought Performance/ 
Self-Reflection 
  Self-evaluation 
interest/value 
satisfaction/affect 
  Adaptive-Defensive 
disamping itu mereka menanamkan dengan arti personal karena mereka membawa 
bukti dari perkembangan. Misalnya, murid belajar tentang cara servis dalam teknis 
akan merasa meningkat efikasinya tentang keterampilannya sebagai komponen yang 
telah di dapatkannya, seperti cara memegang raket, memukul bola, dan membalikkan 
bola. Bandura dan Schunk(1981) melaporkan fakta-fakta tentang murid-murid yang 
mengejar dan mendapatkan tujuan-tujuan dalam matematik, mereka mengembangkan 
self-efficacy yang sangat pesat dan minat instrinsic dalam topik ini. 
 Bentuk kedua dari task analysis adalah strategic planning(Weinstein & 
Mayer, 1986). Agar suatu skill dapat dikuasai dan dilaksanakan secara optimal, 
Leanermembutuhkan metode-metode yang tepat untuk tugas dan situasi atau kondisi. 
Strategi  self regulative merupakan proses dan tindakan personal yang bertujuan dan 
diarahkan untuk memperoleh dan menunjukan suatu skill. (Zimmerman, 1989). 
Strategi yang dipilih secara tepat dapat meningkatkan performance dengan 
mengembangkan kognisi, mengontrol affect, dan mengarahkan kegiatan motorik 
(Pressley & Wolloshyn, 1995). Sebagai contoh, strategi kata kunci atau interrative 
image diketahui untuk meningkatkan recall dan menggunakan informasi selama 
performance atau kegiatan motorik (Schneider & Pressley, 1997).Strategi 
perencanaan dan seleksi membutuhkan adjustment yang berulang (cyclical 
adjustment) karena fluktuasi atau perubahan dalam covert personal, behavioral, dan 
komponen-komponen environment.Tidak ada self regulation yang bekerja sama 
baiknya untuk semua orang, dan beberapa, bila ada strategi akan bekerja optimal 
untuk seseorang pada semua tugas dan situasi. Sejalan dengan perkembangan suatu 
skill, keefektifan perolehan suatu strategi seringkali menurun di saat strategi lain 
menjadi penting, misal nya bagi seorang pemain golf pemula, dari strategi 
mengayunkan strategi mengarahkan bola. Jadi, sebagai akibat dari perbedaan dan 
perubahan intrapersonal, interpersonal, dan kondisi-kondisi sesuai konteks, individu 
yang memiliki self regulation harus terus menerus menyesuaikan antara tujuan 
dengan pemilihan strategi. 
 Keterampilan self regulation (self regulation skill) menjadi kecil nilainya jika 
seseorang tidak dapat memotivasi diri sendiri untuk menggunakannya.Proses-proses 
forethought yang dasar dari goal setting dan strategic planning adalah self-
motivational beliefs yang penting, yaitu self efficacy, outcome expectations, intrinsic 
interest or valuing, dan goal orientation.Sebagaimana telah tercantum sebelumnya, 
self efficacy merujuk pada personal beliefs mengenai arti belajar dan bertindak secara 
efektif, sementara outcome expectations merujuk pada keyakinan tentang pencapaian 
hasil akhir dari suatu performance (Bandura, 1997). Sebagai contoh, self efficacy 
mengacu pada keyakinan bahwa seseorang dapat memperoleh nilai A dari suatu 
kursus, dan outcomes mengacu pada harapan mengenai konsekuensi dari nilai ini 
yang akan diperoleh setelah lulus, misalnya diperlukan untuk mencari pekerjaan yang 
diinginkan. Kesediaan seseorang untuk melaksanakan dan mempertahankan usaha 
self regulatory mereka terutama tergantung pada self regulatory efficacy mereka, 
yang mengarah pada keyakinan mengenai kemampuan mereka untuk merencanakan 
dan mengatur area-area fungsi spesifik. Terdapat bukti bahwa bahwa keyakinan self 
regulatory efficacy mempengaruhi (sebab-akibat) proses regulasi seperti strategi 
belajar akademik (Schunk & Schwartz, 1993 ; Zimmerman, Bandura, & Martinez   
Pons, 1992), mengatur waktu akademik (Britton & Tessor, 1991), penolakan tekanan 
kelompok yang sebaya (peer) yang merugikan (Bandura, Barbara Nelli, Caprara, & 
Pastorelli, 1996b), self monitoring (Bouffard   Bouchard, Paret & Larivee, 1991), self 
evaluationdan goal setting. 
 Sebagai contoh, self efficacy beliefs mempengaruhi goal setting dengan cara 
sebagai berikut: semakin mampu seseorang mempercayai diri mereka sendiri, 
semakin tinggi goal-goal yang mereka tetapkan dan semakin mantap ia bertahan pada 
goal-goal tersebut. (Bandura, 1991 ; Locke & Latham, 1990) Ketika seseorang 
mengalami kegagalan dalam mencapai goalnya, disini mereka yang mempunyai self-
regulation meningkatkan usahanya, sedangkan mereka yang mempunyai self 
doubters akan menarik diri dan mundur. Goal-goal dan self efficacy beliefs dapat 
saling mempengaruhi.Leaner yang telah mempunyai self regulation terasa 
mempunyai self efficacy karena mereka menetapkan goal-goal untuk diri mereka 
sendiri melalui proses hirarkis dimana penguasaan yang semakin meningkat dengan 
kepuasan yang segera dibandingkan dengan meminta mereka untuk menunda segala 
penghayatan  dari kesuksesan sampai hasil akhir goal tercapai. Terdapat suatu bukti 
bahwa proses pencapaian goal dapat memotivasi secara intrinsic dengan caranya 
sendiri dan dapat meningkatkan pencapaian hasil goal-goal yang lebih tinggi. 
 Sejalan dengan waktu, orang yang mencari proses (process goal seekers) 
mulai melihat reward akhir dari outcome hanya sebagai tonggak dalam suatu proses 
menjadi ahli atau mastery sepanjang hidup, seperti para musikus melihat nilai utama 
dari talent (bakat) mereka dari penampilan mereka yang begitu ahli atau sebagai 
master dibandingkan memenangkan suatu kompetisi. Dengan cara ini, proses menjadi 
seorang ahli memberikan penghayatan intrinsic motivator or valuing yang dapat 
melengkapi bahkan melebihi hasil-hasil ekstrinsik (Deci, 1975; Lapper & Hoddel, 
1989). Goal orientation  dari proses self-regalutory juga disebut a learning (Dewck, 
1998), a mastery (Ames, 1992), atau a task goal orientation (Nicholls, 1984), dan 
telah terbukti untuk mempertahankan motivasi dan meningkatkan pencapaian dan 
performance yang lebih baik daripada sebuah hasil goal orientation (Pintrinch & 
Schunk, 1996). 
B. Performance or Volitional Control Phase 
2 tipe utama dari proses performance or volitional control  yang sampai saat ini telah 
diteliti adalah self control dan self observation. 
 Proses self control seperti self instruction, imagery, attention focusing dan 
task strategies, membantu leaner dan performers memfokuskan pada tugas dan 
mengoptimalkan usahanya. Self instruction melibatkan proses yang terjadi baik yang 
terungkap maupun terselubung saat seseorang membuat suatu tugas, seperti 
memecahkan masalah matematika atau mengingat rumus, dan penelitian 
memperlihatkan bahwa verbalisasi dapat meningkatkan kegiatan belajar siswa 
(Schunk, 1982).  Meichenbaum (1997)  telah melakukan usaha awal dalam 
meningkatkan self instruction pada siswa selama usaha belajarnya, terutama pada 
anak yang mengalami kesulitan belajar. 
 Imagery (pembentukan gambaran mental) merupakan suatu teknik self control 
lain yang banyak digunakan untuk membantu proses encoding dan performance. 
Pada beberapa studi yang berpengaruh, Pressley  dan teman-temannya (Pressley 
1997; Pressley dan Levin, 1997) mengajarkan learner untuk membentuk 
secaramental integrative image, seperti sebuah pisau yang menusuk sebuah topi, 
untuk meningkatkan kemampuan mengingat dua item tersebut. Ahli psikologi dalam 
bidang olahraga telah mengajarkan para kompetitor seperti para skater, penyelam, 
dan pesenam untuk membayangkan keberhasilan pelaksanaan kegiatan rutin yang 
sudah direncanakan dalam rangka meningkatkan performance mereka (Garfield dan 
Bennett,1985). 
 Bentuk ketiga dari self control yaitu attention focusing, dirancang untuk 
Mengkonsentrasikanseseorang pada satu hal dan mengabaikan hal lainnya.Para ahli 
melaporkan, penggunakan bermacam-macam teknik untuk meningkatkan pengotrolan 
perhatian, seperti menstrukturkan lingkungan untuk mengurangi hal yang 
mengalihkan gangguan atau memperlambat dalam penyelesaian suatu tugas untuk 
membantu dalam mengkoordinasikan (Mach, 1988). Kuhl dan teman-temannya  
(Khul, 1985). Meneliti penggunaaan volitional methods of control seperti 
mengabaikan gangguan serta menghindari memikirkan secara berlebihan kesalahan di 
masa lalu, dan menemukan bahwa metode ini efektif. Terdapat bukti bahwa dengan 
mengetahui bagaimana cara berkonsetrasi pada satu hal dan mengabaikan hal yang 
lain merupakan strategi yang penting bagi proses belajar yang efektif (Corno, 1993; 
Weinstein, Schutlte dan Palmer, 1987). 
 Task strategies membantu mempelajari dan melaksanakan tugas dengan 
menyederhanakan suatu tugas menjadi bagian-bagian yang penting dan menyusun 
kembali bagian-bagian tersebut secara bermakna.Sebagai contoh, saat siswa 
mendengarkan kuliah sejarah, siswa tersebut dapat mengindentifikasi sejumlah 
peristiwa penting dan merekamnya secara kronologis dengan kalimat yang 
singkat.Keefektifan variasi yang luas dari task strategies telah di pelajari oleh 
Weinstein dan Mayer (1986), Wood, Woloshyn, dan Willoughby (1995), Zimmerman 
dan Martinezpon (1988) untuk membimbing usaha belajar, dan keefektifan strategi 
ini diarsipkan dengan baik. Dalam hal ini termasuk strategi-strategi membuat tugas 
antara lain pembuatan catatan, persiapan tes, dan membaca untuk pemahaman, seperti 
juga strategi-strategi pelaksanaan, seperti teknik-teknik menulis, teknik 
pengungkapan secara lisan dan pemecahan masalah 
 Self observation ini mengacu pada penelusuran seseorang terhadap aspek-
aspek spesifik dari pelaksanaan tugas mereka, kondisi sekelilingnya dan akibat yang 
dihasilkan (Zimmerman dan Pauslen, 1995).Meskipun kemampuan ini tampaknya 
mendasar, namun tidak, karena sejumlah informasi yang terlibat dalam pelaksanaan 
tugas yang kompleks dapat mengarah pada self monitoring yang tidak terorganisir 
atau dangkal. Para ahli dapat menelusuri diri mereka secara selektif pada derajat 
proses yang sangat detail jika perlu, seperti pada saat konser, seorang pianis dapat 
memonitor posisi tangan mereka, yang memungkinkan mereka untuk dapat 
memonitor posisi tangan mereka, yang memungkinkan mereka untuk dapat 
beradaptasi sangat halus dibanding seorang pemain piano pemula. Setting 
hierarchical process goals yang bertahap selama fase forethought memermudah self 
observation yang selektif, karena tujuannya terfokus pada proses yang spesifik dan 
kejadian-kejadian di sekeliling. 
 Ada sejumlah ciri dari self observation yang dapat mempengaruhi keefektifan. 
Kedekatan dalam waktu dari self observation seseorang merupakan variabel yang 
penting (Bandura, 1986;Kazdin, 1974).Self feedback yang tertunda menghalangi 
seseorang untuk memerbaiki tingkahlakunya pada waktu yang tepat. Ciri kuantitatif 
kedua, self observation yang berkualitas tinggi adalah sejauh mana feedback terhadap 
apa yang sudah dicapai bersifat dapat memberikan informasi. Melatih kemampuan 
dalam setting yang standar atau terstruktur dapat meningkatkan kemungkinan untuk 
memberi informasi mengenai hasil (Ericsson dan Lehman, 1996).Sebagai contoh, 
berlatih lari pada lomba 100 meter yang resmi memungkinkan pelari untuk melihat 
jika terjadi perubahan dalam teknik akan meningkatkan kecepatan waktu berlomba. 
Ciri kualitatif yang ketiga adalah self observation: individu yang salah mempersepsi 
atau yang tindakannya menyimpang tidak dapat mengkoreksinya dengan tepat. 
Sebagai contoh, ada bukti bahwa pembicaraan dengan dialek kelompok minoritas 
membutuhkan pelatihan khusus untuk membedakan pengucapan kata-kata yang salah 
sebelum mereka dapat berlatih untuk mengkoreksi sendiri dengan cara mereka 
sendiri. Ciri kualitatif keempat dari self observation meliputi sejauh mana 
tingkahlaku memiliki daya tarik. Memonitor aspek yang negatif pada fungsi 
seseorang, seperti jumlah rokok yang dihisap atau kegagalan melakukan diet dapat 
menghilangkan motivasi seseorang untuk self regulate pada aktifitas tersebut 
(Kirschenbaum dan Karoly, 1997).Seringkali mungkin merupakan hal yang 
dimungkinkan untuk mencatat tercapainya hasil usaha atau tindakan daripada 
kekurangan-kekurangan, seperti hari tanpa merokok dan frekuensi keberhasilan 
melakukan diet.Tidak diragukan lagi, feedback mengenai kekurangan-kekurangan 
yang ada dapat mengarahkan individu untuk self-critism. 
 Self-recording merupakan teknik self observational yang umum yang dapat 
meningkatkan secara pesat kedekatan, kebermaknaan, ketepatan, dan daya tarik dari 
feedback (Zimmerman dan Kitsantas, 1996).Pencatatan-pencatatan dapat menangkap 
informasi personal pada saat itu terjadi, memberi struktur hingga membuatnya sangat 
bermakna, mempertahankan ketepatan tanpa adanya pengulangan dan mengganggu, 
dan menyediakan data base yang lebih lengkap untuk membedakan bukti-bukti 
pengajuan.  Sebagai contoh, penderita asma yang menyimpan catatan-catatan dari 
simptom-simptom penyakitnya dapat membedakan pencetus dari alergi mereka 
seperti juga keefektifan pengobatan pencegahan yang dilakukan secara medis 
(Bonner, Rivera, dan Zimmerman,1997). 
 Melalui pengamatan pola pemikiran yang tidak terungkap dan reaksi 
emosional maupun perilaku yang tampak, orang mulai mengamati pola-pola yang 
berulang pada fungsi mereka, seperti kapan atau dimana orang mempunyai keinginan 
yang kuat untuk merokok atau benar-benar merokok. Bila ditemukan keteraturan 
dalam pola, maka dapat digunakan untuk mengindentifikasi hal-hal yang ada di 
lingkungan yang dapat mempengaruhi tingkah laku tersebut seperti selalu merokok 
sesudah makan atau dengan adanya kehadiran perokok lain. Untuk individu-individu 
yang dapat mengubah perilakunya atau memodifikasi lingkungan, pemahaman ini 
dapat terarah pada langkah-langkah untuk memperbaiki lingkungan, seperti 
menghindari tempat dimana para perokok berkumpul. 
 Self observation dapat mengarahkan pada siklus self experimentation 
(Bandura, 1991).Ketika self observation mengenai variasi tigkah laku alamiah 
menyediakan informasi diagnosis yang pasti, maka orang dapat melakukan percobaan 
sendiri yang secara sistematik memvariasikan aspek-aspek dari fungsi yang mereka 
pertanyakan. Sebagai contoh ketika dorongan untuk merokok tampak tidak teratur 
dan spontan, perokok akan menguji berbagai hipotesa kontekstual, seperti adanya 
stress, asbak atau iklan rokok. Dengan cara ini self observation yang sistematis dapat 
mengarah pada pemahaman tentang pribadi dan performance atau volitional control 
dengan lebih baik. 
C. Self reflection phase 
 Proses forethought juga berpengaruh kuat terhadap attributional 
judgements.Orang yang berencana untuk menggunakan strategi khusus selama  
forethoughtdan menerapkan strategi khusus tersebut selama performance lebih 
mungkin untuk menjelaskan kegagalan-kegagalan dengan strategi tersebut daripada 
kemampuan yang rendah, yang dapat mengecewakan secara pribadi (Zimmerman & 
Kitsantas, 1997). Karena strategi-strategi dipersepsi sebagai penyebab yang dapat 
diperbaiki, penjelasan mengenai penggunaan strategi tersebut melindungi orang 
tersebut terhadap self reaction yang negatif dan memunculkan  suatu cara yang 
adaptive secara strategis untuk tindakan selanjutnya. 
 Self evaluative dan attributional self judgements terkait erat dengan dua 
bentuk utama dari self reactions: self satisfaction dan adaptive inferences. Self-
satisfaction meliputi persepsi mengenai kepuasan dan ketidakpuasan dan perasaan 
yang berkaitan erat dengan hasil yang dicapai seseorang, hal ini penting karena orang 
melakukan rangkaian tindakan yang menghasilkan kepuasan dan perasaan positif, dan 
menghindari rangkaian tindakan yang menghasilkan ketidakpuasan dan perasaan 
negatif, seperti anxiety (Bandura, 1991).Ketika self satisfaction dibuat dengan syarat 
harus mencapai tujuan yang ditentukan, orang memberi arah untuk tindakan-
tindakannya dan menciptakan self incentives untuk bertahan dalam usahanya.Dengan 
demikian, motivasi seseorang tidak berakar dari tujuan-tujuan itu sendiri, tetapi lebih 
reaksi self evaluative terhadap hasil tingkah laku. 
 Tingkat self satisfaction seseorang juga tergantung pada nilai intrinsik atau 
pentingnya tugas. Contohnya, seseorang yang sangat menghargai pekerjaannya akan 
mengalami ketidakpuasan dan kecamasan yang lebih berat jika mereka menerima 
rating penilaian hasil yang dicapai yang negatif. Sebaliknya, individu yang 
memandang posisinya sebagai pekerjaan yang hanya sementara dan tidak berharga 
untuk dipertimbangkan tidak akan terlalu stress oleh penilaian pekerjaan yang negatif. 
Orang-orang yang mempuanyai self regulated yang tinggi, menghargai perasaan 
intrinsic terhadap self respect dan self satisfaction dari pekerjaan yang telah dilakukan 
dengan baik daripada memperoleh reward yang bersifat material (Bandura,1997). 
 Adaptive or defensive inferences adalah kesimpulan mengenai bagaimana 
seseorang mempunyai kebutuhan untuk mengubah pendekatan self regulatory 
seseorang pada waktu melakukan berikutnya untuk belajar atau mengerjakan 
sesuatu.Adaptive inferences penting karena mengarahkan seseorang pada bentuk 
pelaksanaan self-regulation baru dan secara potensial lebih baik, seperti mengubah 
hirarki tujuannya atau memilih strategi yang efektif (Zimmerman & Martinez-
Pons,1992). Sebaliknya, defensive inferences berguna terutama untuk melindungi 
seseorang dari ketidakpuasan perasaan yang tidak enak dimasa yang akan datang, 
tetapi sayangnya mereka juga menghambat adaptasi yang berguna. Defensive self-
reaction ini meliputi ketidakberdayaan, procrastination, menghindari tugas, 
melepaskan diri dari pekerjaan berfikir, dan apati.Gracia dan Pintrich (1994) telah 
mengartikan defensive reaction sebagai strategi self handcopping, karena selain 
merupakan perlindungan yang disengaja, pada dasarnya strategi tersebut membatasi 
pertumbuhan pribadi. 
 Self reaction ini terus menerus mempengaruhi proses forethought dan 
seringkali secara dramatis berpengaruh kuat terhadap rangkaian tindakan masa depan 
yang terarah pada tujuan yang dianggap seseorang paling penting dimasa yang akan 
dating dan menjauhi ketakutan yang paling dalam. Contohnya, reaksi self satisfaction 
memperkuat self efficacy beliefs kalau pada akhirnya dapat menguasai kemampuan 
akademik, orientasi tujuan belajar (Schunk, 1996), dan minat intrinsic terhadap tugas 
(Zimmerman & Kitsantas, 1997).Peningkatan self motivational beliefs ini membentuk 
dasar untuk penghayatan kemampuan pribadi untuk dapat melanjutkan siklus usaha 
self regulatory dan pada akhirnya pencapaian tujuan mereka. Sebaliknya, reaksi  self 
dissatisfaction mengurangi penghayatan dalam efficacy dan minat intrinsik dalam 
mengejar tugas selanjutnya. Bandura (1997, in press) telah membahas banyak contoh 
mengenai bagaimana perasaan seseorang dalam self efficacy dapat secara dramatis 
mengubah jalan hidup seseorang, seperti pada saat ketidakpuasan pada nilai mata 
pelajaran kimia yang menghambat perasaan efficacy mahasiswa untuk melanjutkan 
program belajarnya.Dengan demikian, siklus model social cognitive dapat 
menjelaskan ketekunan dan penghayatan dalam self fulfillment orang yang berprestasi 
dan juga dapat dijelaskan tindakan menghindar dan keraguan diri pada orang yang 
tidak berprestasi. 
 Metode yang digunakan dalam rancangan penelitian ini adalah metode 
deskriptif dengan menggunakan teknik survey.Tujuan dari penelitian deskriptif ini 
adalah untuk membuat deskripsi, gambaran secara sistematis, faktual dan akurat 
mengenai fakta, sifat-sifat serta hubungan antar fenomena yang diselidiki.Sedangkan 
survey adalah penyelidikan untuk memeroleh fakta-fakta dari gejala yang ada dan 
mencari keterangan secara faktual dari suatu kelompok atau daerah (Nazir, 1983). 
 Melalui metode tersebut peneliti berusaha mendapatkan gambaran mengenai 
self-regulation pada siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket di SMAN 
 X  kota Bandung secara faktual. Selanjutnya sampel penelitian yang 
berkarakteristik seperti tersebut di atas, akan disebut sebagai responden. 
Untuk lebih jelasnya rancangan penelitian dapat digambarkan sebagai 
berikut: 
Prosedur penelitian : 
Kuesioner self-
 Variabel yang akan di ukur dalam penelitian ini adalah self-regulation. Self-
regulation terdiri dari forethought, performance, dan self-reflection. 
 Self-regulation adalah kemampuan siswa yang berkegiatan aktif 
ekstrakurikuler basket untuk mengontrol perilakunya dalam jangka panjang agar bisa 
menyesuaikan diri dalam kegiatan akademik dengan ekstrakurikuler basket di 
SMAN  X  Bandung yang terdiri dari tiga fase yang bersiklus. 
1) Fase Forethought : seberapa besar kemampuan siswa yang aktif mengikuti 
kegiatan ekstrakurikuler untuk membuat perencanaan dalam melakukan tugas dan 
tanggungjawab dengan benar, yang di dalamnya terdapat penentuan goal, 
perencanaan strategi yang akan digunakan, keyakinan terhadap kemampuan diri, 
harapan terhadap manfaat yang akan di dapat, minat intrinsik, dan upaya untuk 
memertahankan atau meningkatkan kemampuan untuk melakukan tugas dan 
tanggungjawab, yang terjaring melalui task analysis dan self-motivation beliefs. 
a) Task Analysis adalah sejauh mana kemampuan menetapkan tugas dan 
tanggungjawab yang akan dilakukan, yang meliputi :goal setting dan strategic 
planning. 
  Goal setting : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket merencanakan tugas dan tanggung jawabnya agar dapat  meraih 
prestasi di dalam kelas. 
  Strategic planning :sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket mampu membuat strategi yang tepat untuk 
menjalankan tugas dan tanggung jawabnya secara seimbang antara 
kegiatan akademik dengan ekstrakurikuler. 
b) Self-motivation beliefs adalah sejauh mana keyakinan siswa yang aktif 
berkegiatan ekstrakurikuler basket memiliki keyakinan akan kemampuan dan 
kapasitas dirinya untuk mampu menjalankan kegiatan akademik, yang 
meliputi :self-efficacy, outcome expectation, intrinsic interest, dan goal 
orientation. 
  Self-efficacy : sejauh mana keyakinan siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket memiliki keyakinan akan kemampuan dan kapasitas 
dirinya untuk mampu menjalankan tugas dan tanggung jawabnya di 
kegiatan akademik. 
  Outcome Expectation : sejauh mana harapan siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket akan adanya manfaat bagi dirinya bila menjalankan 
tugas dan tanggungjawab sebagai siswa. 
  Intrinsic interest : sejauh mana minat dan motivasi yang ditunjukkan 
siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket untuk menjalankan 
tugas dan tanggungjawab sebagai siswa dan anggota ekstrakurikuler yang 
timbul dari dalam diri. 
  Goal orientation : sejauh mana usaha yang dilakukan oleh siswa yang 
aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket untuk mempertahankan motivasi 
dan meningkatkan kualitas kemampuan menjalankan tugas dan 
tanggungjawab sebagai siswa.  
2) Fase performance or volitional control : sejauh mana siswa yang aktif 
berkegiatan ekstrakurikuler basket melaksanakan tugas dan tanggungjawab yang 
di dalamnya terdapat proses-proses pengarahan diri pada goal, kemampuan untuk 
membayangkan keberhasilan yang akan dicapai, pemusatan perhatian, 
pengorganisasian langkah-langkah perencanaan, kemampuan untuk mengamati 
dan mengingat pengalaman, serta kemampuan untuk melakukan sesuatu yang 
baru, yang terjaring melalui self-control dan self-observation.  
a) Self-control : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket 
untuk tetap fokus terhadap tujuan yang ingin dicapainya misalnya 
mendapatkan rangking dan juga mengoptimalkan usaha siswa untuk 
menyeimbangkan antara tugas akademik dengan kegiatan ekstrakurikuler, 
yang meliputi : self-instruction, imagery, attention focusing dan task 
strategies. 
  Self-instruction : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket dalam mengarahkan dirinya agar mampu menjalankan tugas dan 
tanggungjawabnya sebagai siswa. 
  Imagery : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket 
dapat memiliki gambaran akan keberhasilan mereka untuk mampu 
menjalankan tugas dan tanggungjawabnya sebagai siswa. 
  Attention focusing : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket mampu memusatkan perhatian terhadap pelajaran 
di kelas agar siswa mampu menjalankan tugas dan tanggungjawabnya 
sebagai siswa. 
  Task strategies : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket mampu mengorganisasikan kegiatan yang harus dilakukan agar 
mampu menjalankan tugas dan tanggungjawab sebagai siswa. 
b) Self-observation : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket dalam menelusuri aspek-aspek spesifik dari pelaksanaan tugas 
mereka, kondisi sekelilingnya, dan akibat yang dihasilkan dari melakukan 
tugas dan tanggungjawab tersebut, yang meliputi : self-recording dan self-
experimentation. 
  Self-recording : sejauh mana siswa yang aktif dalam kegiatan 
ekstrakurikuler basket mampu mengamati dan mengingat hal-hal yang 
dialaminya, yang dapat digunakan untuk memerbaiki kemampuan dari 
sebelumnya dalam menjalankan tugas dan tanggungjawab sebagai siswa. 
  Self-experimentation : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan 
ekstrakurikuler basket dapat menjalankan tugas dan tanggungjawab yang 
baru sebagai siswa. 
3) Fase self-reflection: sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket untuk mengevaluasi tugas yang telah dilakukan, yang didalamnya terdapat 
proses evaluasi terhadap hasil yang telah dicapai, penentuan hal-hal yang 
memengaruhi keberhasilan kepuasan dan ketidakpuasan terhadap hasil, dan 
kesimpulan terhadap apa yang akan dilakukan selanjutnya yang terjaring melalui 
self-judgment dan self-reaction. 
a. Self-judgment : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket terhadap hasil kerja yang telah ditampilkan dengan target yang telah 
ditetapkan sebelumnya, meliputi self-evaluation dan causal- attribution. 
  Self-evaluation :sejauh mana kemampuan yang dimiliki seorang siswa yang 
aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket untuk membandingkan hasil evaluasi 
tiap bulan dengan hasil yang sebelumnya dengan target yang telah ditetapkan. 
  Causal attribution : sejauh mana siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket dalam menilai apakah dirinya benar-benar mampu menjalankan tugas 
dan tanggung jawab sebagai siswa dalam bidang akademik yang 
dihasilkannya itu berasal dari usaha darinya atau disebabkan oleh pengaruh 
lingkungan.  
b. Self-reaction :sejauh mana reaksi siswa yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler 
basket terhadap kemampuan menjalankan tugas dan tanggung jawab, yang 
meliputi self-satisfaction dan adaptive defensive. 
  Self-satisfaction: sejauh mana kepuasan atau ketidak puasan pada siswa 
yang aktif berkegiatan ekstrakurikuler basket terhadap kemampuannya 
menjalankan tugas dan tanggung jawab sebagai siswa. 
  Adaptive defensive : sejauh mana kesimpulan siswa yang aktif dalam 
kegiatan ekstrakurikuler basket tentang kemampuan menjalankan tugas 
dan tanggungjawab sebagai siswa dalam bidang akademik, apakah mereka 
akan melakukan adaptive inferences, yaitu mereka akan menghindari 
menyelesaikan tugasnya. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuesioner self-
regulation yang diadaptasikan oleh peneliti dengan menggunakan konsep self-
regulation dari D.H Sunck dan B.J Zimmerman (1998, dalam boekarts, 2000). 
Kuesioner ini disusun berdasarkan tiga fase dalam proses self-regulation, yaitu: 
Forethought, Performance or volitional control, dan self-reflection yang berurutan 
secara bersiklus dari ketiganya. 
Fase Kategori Bentuk Jumlah Item 
+ - 
Forethought  Task Analysis - Goal Setting 1, 32 17,47 
5, 36 21, 51 
Self Control - Self instruction 38, 25 23,7 
Self reflection Self judgement - Self evaluation 13 29, 44 
Self reaction - Self satisfaction 52,15 46 
 Item-item yang ada di dalam alat ukur ini harus dijawab seluruhnya oleh 
responden dengan cara memberikan tanda check list (?) pada pilihan jawaban yang 
sesuai dengan kondisi yang dialami responden. Dalam member jawaban, responden 
diminta untuk mengisinya secara spontan dan jujur dengan keadaan diri responden. 
 Setiap pertanyaan dalam kuesioner ini memiliki empat kemungkinan jawaban 
dan masing-masing jawaban memiliki skor tersendiri yaitu : 
sesuai) dengan keadaan responden 
sesuai) dengan keadaan responden 
Responden akan diberikan empat kemungkinan pilihan jawaban seperti 
sesuai, cukup sesuai, kurang sesuai dan tidak sesuai. Kuesioner ini terdiri dari item 
positif dan item negatif.Setiap item diberi nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari 
responden.Nilai diperoleh dengan menjumlah nilai dari pilihan responden. 
Adapun bobot penilaiannya sebagai berikut, yaitu : 
 Item positif (+) Item negatif (-) 
Kemudian skor tiap item pada setiap fase dijumlahkan untuk mendapatkan skor total 
masing-masing  faseself-regulation yaitu fase forethought, fase performance or 
volitional control dan fase self-reflection, lalu skor total dalam setiap fase tersebut 
dikelompokkan menjadi dua kategori, dengan menggunakan nilai rata-rata.  
 Data demografik dalam penelitian ini adalah informasi mengenai umur 
responden, kelas, jenis kelamin, lamanya berkegiatan ekstrakurikuler basket, prestasi 
akademik maupun prestasi ekstrakurikuler. 
 Uji validitas alat ukur adalah untuk mengetahui apakah alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan penilaian, 
dengan kata lain alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang akan 
diukur. Prosedur pengujian berdasarkan construct validity, yaitu metode validitas 
yang digunakan untuk melihat hubungan antara hasil pengukuran satu alat tes 
dengan konsep teoritik yang dimilikinya. Untuk pengukuran internal consistency 
validity yang di uji dengan uji korelasi. Adapun langkah-langkah pengujian validitas 
alat ukur adalah sebagai berikut : 
1. Memberikan skor untuk setiap item dari seluruh responden 
2. Menghitung skor fase yang terdiri dari kumpulan item-item yang dijumlahkan 
3. Menghitung kolerasi antara skor item dengan skor fase melalui rumus (Sitepu, 
1995:12) 
Rs:                          ?R (Xi) R (Yi)   n (n+1)                
             ? [?R (Xi)   n (n+1)  ] -  [ ?R (Yi)   n ( n+1) ] 
 Kemudian menentukan validitas setiap item untuk mengetahui apakah item 
dapat digunakan atau tidak. Caranya adalah dengan membandingkan koefisien 
korelasi yang diperoleh dengan kriteria yang digunakan untuk menentukan validitas 
sesuai dengan kriteria Lisa Freidenberg (1995) dengan ketentuan sebagai berikut : 
rs ? 0,3 = item tidak valid, item tidak dapat dipakai 
rs> 0,3 = item valid, item dapat dipakai 
 Uji reliabilitas adalah untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang digunakan 
memiliki taraf ketelitian, kepercayaan, dan kestabilan sehingga alat ukur tersebut 
dapat dikatakan reliabel (Moh Nazir, 1983).Pengujian reliabilitas dilakukan dengan 
menggunakan Alpha Cronbach untuk menghitung indeks reliabilitas alat ukur 
(Arikunto, 2002). 
 Pendekatan yang digunakan untuk menentukan reliabilitas alat ukur ini adalah 
dengan membandingkan nilai reliabilitas dengan criteria Guillford (1965), yaitu : 
0.00   0.19 reliabilitas sangat rendah 
0.20   0.39 reliabilitas rendah 
0.40   0.69 reliabilitas sedang 
0.70   0.89 reliabilitas tinggi  
0.90   1.00 reliabilitas sangat tinggi  
Populasi sasaran pada penelitian ini adalah Siswa SMAN  X  Bandung 
yang sedang mengikuti kegiatan ekstrakurikuler basket dengan mengikuti 
jadwal latihan satu minggu sekali. 
 Teknik analisis data yang digunakan dalam penelitian ini adalah distribusi 
frekuensi.Teknik ini menggunakan persentase dari efektifitas self-regulation. 
f :x     x 100% 
Keterangan : 
f  = Frekuensi responden yang memiliki self-regulation  
N = Jumlah responden 
x = jumlah responden yang memiliki kemampuan self-regulation 
 Teknik lain yang digunakan adalah cross tabulation untuk melihat 
hubungan antara self regulation dengan data-data penunjang. 
